\newpage
\subsection{Diskussion}

\paragraph{Sind die Ergebnisse auf Pepper übertragbar?}\mbox{}

Neben Java und JavaScipt weist die offizielle Dokumentation des Pepper-Roboters\footnote{Online abrufbar auf \url{http://doc.aldebaran.com}} C++ und Python explizit als Programmierschnittstelle aus. Allerdings stellen \acp{SDK} scheinbar nur veraltete Versionen zur Verfügung: für Python die Version 2.7 (im Projekt verwendeter Quelltext benötigt Version 3.6) und OpenCV 2.3.1 (erst Versionen ab 3 unterstützen alle hier verwendeten Algorithmen). Vermutlich wäre ein Großteil der Arbeit zum Übertragen der Software auf den Pepper also das Portieren von Quelltextteilen für ältere Schnittstellen. Der Dokumentation nach verwendet der Pepper mit qiBuild\footnote{Aldebaran Dokumentation, Stichwort \textit{qiBuild and CMake}.} ein CMake-ähnliches Build-System, so wie es in diesem Projekt genutzt wurde. Mit C++ besteht darüber hinaus die Möglichkeit, auf einem möglichst ähnlichem System mit derselben Architektur (Intel Atom E3845 mit x86-Instruktionen oder vergleichbar) und Betriebssystem (ähnlicher Linux-Kernel) mit statischem Linken zu kompilieren, um so Bibliotheksabhängigkeiten in die ausführbare Datei zu integrieren. Das klingt einfacher als es ist, funktioniert erfahrungsgemäß auch nicht immer problemlos. Um sicher Kompatibilität zu gewährleisten, bleibt nur die Variante, direkt auf dem auszuführenden System zu programmieren. Die direkte Antwort auf die Frage lautet also: Nein, allerdings ließe sich die \ac{REST}-Serverschnittstelle unverändert auf dem Pepper implementieren und somit weiter nutzen.

\paragraph{Implementierung: Probleme, Erfolge}\mbox{}
\label{kap:diskussion}

Die Softwareimplementierung fand zwar nach bestem Wissen auf die erörterte Weise statt; wie gut sie wirklich ist, kann vielleicht aber erst die Zeit zeigen. Neue Versionen der Programmiersprachen bringen oft Möglichkeiten für Verbesserungen bestehenden Kodes mit sich. Neue Versionen von Bibliotheken bringen womöglich Funktionalitäten, die zuvor von Hand geschrieben werden mussten. Als Beispiel sei hier das FLTK-Framework genannt, dem momentan (in Version 1.3.5) kein Kamera-Stream-Widget und keines zum Freihandzeichnen angehört. Das Framework ist quelloffen und es ist denkbar, die für den hiesigen Zweck geschriebene Implementierung zu verallgemeinern und in FLTK fest zu integrieren. 

C++ ist allgemein eine Programmiersprache, die leider den Ruf hat, vielleicht zurecht, keine umfangreiche Standardbibliothek mitzuliefern. So existierte vor C++17 nicht einmal eine eingebaute Funktion, um die Pfade aller in einem Ordner befindlichen Dateien aufzulisten. Um nicht in den Machtbereich der Betriebssystem-\ac{API} zu gelangen (und damit gegen das Prinzip der Plattformunabhängigkeit zu verstoßen), wurde zuerst auf die C-Bibliothek \textit{tinydir}\footnote{Git-Repository: \url{https://github.com/cxong/tinydir}} zurückgegriffen. Lange wurde daraufhin nach dem Fehler gesucht, als die Gesichtsdetektoren ab der 1024. Datei immer begannen zu streiken. Grund dafür war eine datentypbedingte Größenbegrenzung des Iterators zum dateiweisen Durchwandern der Verzeichnisse. Ohne Umschreiben der Bibliothek wäre eine Problembehebung nicht einfach gewesen. So sind im Laufe des Projekts viele kleine Funktionen geschrieben worden, um die Lücken in der Standardbibliothek von C++ zu füllen und um nicht auf weitere externe Frameworks zugreifen zu müssen.\footnote{Quelltexte dieser selbst entwickelten Ergänzungsbibliothek frei zugänglich unter \url{https://gitlab.com/chris_nada/heliot_wildau/tree/master/libs/nadalib}.} Beispiele zu den ergänzend implementierten Funktionen sind:

\begin{itemize}
	\item ein konfigurierbarer String-Tokenizer,
	\item verschiedene Funktionen zum Strings-Parsen (z.B. Leerzeichen entfernen, in Hexadezimal konvertieren, Analogons zu Pythons \texttt{lower} und \texttt{upper}),
	\item Datei- und Ordneroperationen (z.B. Ordner erstellen) und
	\item eine Funktion, Eingaben über \texttt{cin} 'stumm' zu schalten (damit eingegebene Passwörter in der Konsole unsichtbar sind).
\end{itemize}

Eine Chance, in den C++-Standard aufgenommen zu werden, haben diese Funktionen wohl nicht, aber es ist denkbar, eine Minibibliothek daraus zu machen, die zukünftigen Projekten, die nicht von großen Frameworks Gebrauch machen wollen, die Arbeit zu erleichtern und Quelltextwiederverwendung zu erhöhen.

\newpage
\paragraph{Die Gesichtserkennung} mit dem verhältnismäßig kleinem DeepID-Netz läuft auch ohne \ac{GPU}-Unterstützung ausreichend flink (d.h. das Training ist in endlicher Zeit beendet) und liefert gleichzeitig qualitativ ausreichende Ergebnisse auf dem Server (S3), um damit weiterzuarbeiten.

Mit komplexeren Netzen wie dem \ac{VGG} Face Descriptor kann man auf Grund ihrer Rechenintensität sowohl bei Training als auch Anwendung praktisch nicht ohne \ac{GPU}-Unterstützung (oder zumindest \ac{CPU}-Parallelisierung) arbeiten.

Ein trainiertes Netz, das mit Merkmalextraktion arbeitet, also einen Merkmalvektor ausgibt, kann vom Prinzip her sogar Personen erkennen, mit deren Gesichtsbildern es nicht trainiert wurde. Es müssen sich zur Erkennung jedoch beim Abgleich (mittels Kosinusdistanz) Bilder in der Datenbasis von der betreffenden Person befinden. Qualitative Erkenntnisse darüber, wie gut diese 'Fremderkennung' arbeitet, wurden im Rahmen dieser Arbeit keine gewonnen. Vereinfacht kann man sagen, dass die Erstellung des Merkmalvektors ähnlich wie ein K-Means-Clustering arbeitet: Es wird versucht, in den Bilddaten Zusammenhänge (Merkmale) zu finden, wo sich diese am stärksten voneinander unterscheiden. Wenn sich die Bilder im Lernkorpus auf 'dieselbe Art' unterscheiden, wie das (dem neuronalen Netz) fremde Gesicht, sollte es genauso gut identifiziert werden können, wie eines der bekannten. Praktisch gilt es aber, diese Vermutung noch zu bestätigen.
